\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel, varioref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{paralist}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref} 
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{Versuch 62}  \\ Protokoll vom 26.10.2015}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten, Christopher Hasenberg}  \\ Fortgeschrittenen-Praktikum Physik M. Sc.}

\DeclareCaptionType{mycapequ}[][List of equations]
\captionsetup[mycapequ]{labelformat=empty}
\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}

\begin{document}
\title{Versuch Nr. 62\\ Holographie}
\author{Christopher Hasenberg\\ \small{\textit{christopher.hasenberg@hotmail.de}} \and Dennis van Elten\\ \small{\textit{dennis.vanelten@tu-dortmund.de}}}
\date{Durchführungsdatum: 26.10.2015}
\setcounter{page}{-0} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage


\section{Funktionsweise der Holographie}
Bei Verfahren, die der Holografie zugeordnet werden, wird die Wellennatur des Lichts ausgenutzt. Dabei entstehen Darstellungsm\"oglichkeiten, die denen der herk\"ommlichen Fotografie \"uberlegen sind. Im letzteren Fall wird die Farbe und Intensit\"at des von einem Objekt  reflektierten Lichts aufgezeichntet. Dagegen verwenden holographische Verfahren die zus\"atzliche Phaseninformation des reflektierten Lichts. Handelt es sich um eine Quelle koh\"arenten Lichts, so ist die Phase eine Funktion der r\"aumlichen Lage der einzelnen Objektpunkte, die zur Reflektion der Elementarwellen beitragen. Mithilfe dieser Kenntnis l\"asst sich dadurch eine dreidimensionale Darstellung des jeweiligen Objekts konstruieren. Da Photoplatten zweidimensionale Bilder liefern, ist es notwendig, ein spezielles Aufnahmeverfahren anzuwenden. Dabei wird die Objektwelle mit einer koh\"arenten Referenzwelle \"uberlagert. Das entsprechende Schema befindet sich in Abbildung 1.

\begin{figure}[htbp]
	\centering{\includegraphics[height=8cm,width=12cm]{Bilder/bild1.pdf}}
	\caption{Schematischer Aufbau zur Aufnahme eines Hologramms [1].}
	\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Aufgrund der Superposition der zwei Strahlen erh\"alt man Interferenzen. Diese werden durch die fixierte Phase der Referenzwelle $\phi_{r}$, sowie die variable Phase $\phi_{o}$ der Objektwelle bestimmt. Wie bereits oben erl\"autert enth\"alt $\phi_{o}$ die Information \"uber die r\"aumliche Ausdehnung des Objekts. 
\newline
\newline
Die Intensit\"at der Interferenz l\"asst sich folgenderma"sen formulieren:
\begin{equation}
	I_{or}(x,y)=E_o^2(x,y)+E_r^2(x,y)+2E_{o}E_{r}(x,y)\cos(\phi_o-\phi_r)
\end{equation}
Das resultierende Muster wird durch Belichtung einer Photoplatte festgehalten. Die Schw\"arzung \textit{S} der Platte ist eine Funktion der Energie des einfallenden Lichts. Hierbei h\"angt die Sch\"arzung einer Emulsion folgenderma"sen mit der Intensit\"atstransmission \textit{T} der entwickelten Schicht zusammen:
\begin{equation}
	S=\log(1/T) \rightarrow T=10^{-S}
\end{equation}
Der Zusammenhang zwischen diesen beiden Gr\"o"sen  ist in Abbildung 2 dargestellt.
\begin{figure}[htbp]
	\centering{\includegraphics[width=9cm]{Bilder/bild2.pdf}}
	\caption{Schw\"arzung in Abh\"angigkeit der Transmission [1].}
	\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Linearisiert man nun das Teilst\"uck der Kurve um den mittleren Transmissionskoeffizienten, erh\"alt man folgendes Ergebnis f\"ur das Interferenzbild in erster Ordnung:
\begin{equation}
	T(x,y)=\overline{T}(x,y)+\frac{dT}{dW}2W\cos(\phi_o-\phi_r)
\end{equation}
\begin{flushleft}
Weitere Rechnungen zeigen schlie"slich, dass die Welle hinter dem Hologramm drei unterschiedliche Anteile besitzt. Dabei handelt es sich zum einen um die einfallende Welle mit einem reellen Amplitudenfaktor, welcher jedoch keine Information \"uber das Objekt enth\"alt. Weiterhin handelt es sich beim zweiten Anteil um die Objektwelle mit einem Abschw\"achungsfaktor und eine konstante Phase $\phi_w - \phi_r$, wobei $\phi_w$ die Phase der Wiedergabewelle ist. Dieser wird auch als direkt rekonstruierte Objektwelle bezeichnet. Sind Referenzwelle und Wiedergabewelle identisch, so erscheint das rekonstruierte Bild am gleichen Ort, wie das reale Objekt. 
Der dritte Anteil enth\"alt die komplexe Phase $e^{i\phi_o}$ der Objektwelle, und kann daher ebenfalls zur dreidimensionalen Darstellung beitragen. Dabei spricht man auch vom konjugierten Bild.
\end{flushleft}
Die Schw\"arzung der Photoplatte l\"asst sich auch als Beugungsgitter veranschaulichen, wobei das direkte und das konjugierte Bild die Beugungsfiguren 1. und -1. Ordung darstellen. Das hier beschriebene Verfahren bedient sich der Modulation der Amplitude, weshalb hier die Bezeichnung Amplituden-Holographie gebr\"auchlich ist.
\newpage 
\section{Interferometrie am ruhenden Objekt}
Im folgenden soll erl\"autert werden, wie sich die Translation oder Deformation eines Objektes mit den eben beschriebenen Methoden untersuchen lassen. Dazu nutzt man aus, dass bei Gleichheit von Wiedergabe- und Objektwelle die Positionen von Objekt und Hologramm \"ubereinstimmen. Aus diesem Grund wird der Aufbau des Experiments so modifiziert, dass anstelle der Photoplatte ein bereits fertiges Hologramm des jeweiligen Objekts eingesetzt wird. Gleicht das Hologramm dem Objekt und wurde die relative Position beibehalten, kommt es zu einer Aufhellung des Bildes aufgrund von konstruktiver Interferenz. Aufgrund der \"Anderungen im Interferenzmuster lassen sich demnach R\"uckschl\"usse auf etwaige Deformationen oder Verschiebungen ziehen. Das folgende Beispiel in Abbildung 3 nimmt eine ebene Platte als verschiebbares Objekt an. 
\begin{figure}[htbp]
	\centering{\includegraphics[height=6cm,width=8cm]{Bilder/bild3.pdf}}
	\caption{Verschiebung \textit{s} eines Objektpunkts \textit{P} [1].}
	\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Der Gangunterschied \textit{g} ist somit eine Funktion der Verschiebung \textit{s}:
\begin{equation}
	g=s(\cos\alpha + \cos\beta)
\end{equation}
Daraus folgt sofort die hervorgerufene Phasenverschiebung:
\begin{equation}
	\phi=\frac{2\pi s}{\lambda}(\cos\alpha + \cos\beta)
\end{equation}
Die Bereiche des Interferenzmusters an denen die destruktive Interferenz quasi null ist, sind gut zu untersuchen. An diesen Stellen gilt f\"ur die Phasenverschiebung die Bedingung $\phi=(2n+1)\pi$. Durch Einsetzen und Umformen, erh\"alt man die entsprechende Translation des Objekts:
\begin{equation}
	s=(2n+1)\frac{\lambda}{2(\cos\alpha + \cos\beta)}
\end{equation}
Betrachtet man schlie"slich die relative Verschiebung zweier benachbarter Interferenzb\"ander, erh\ "alt man nach 2.3:
\begin{equation}
	\Delta  s=\frac{\lambda}{(\cos\alpha + \cos\beta)}
\end{equation}

\section{Interferometrie am schwingenden Objekt}
In diesem Abschnitt sollen zwei Methoden zur Untersuchung der ortsabh\"angigen geschildert werden. Dabei handelt es sich um die Echtzeitmethode und die Zeitmittelungs-Methode. Im ersteren Fall wird zun\"achst das Hologramm eines ruhenden Objekts erzeugt. Nun wird mithilfe dieses Hologramms das in Schwingung versetzte Objekt beobachtet. Die Translation kann schlie"slich durch das resultierende Interferenzmuster untersucht werden. Um eine bessere Beobachtbarkeit dieses Effekts zu erzielen, bedient man sich eines stroboskopischen Verfahrens, bei dem das Objekt mit konstanter Frequenz beleuchtet wird. Hierbei muss beachtet werden, dass die Frequenz der Beleuchtung klein gegen die Schwingungsfrequenz des Objekts sein muss. Die Vorteile dieser Methode sind, dass nur ein Hologramm notwendig ist und das Objekt immer im gleichen Schwingungszustand abgebildet wird. 
\newline
\newline
Bei dem Verfahren der Zeitmittelungs-Methode wird das Hologramm angefertigt, wobei das Objekt sich in Schwingung befindet. Im Gegensatz zur Echtzeitmethode ist hier die Belichtungszeit gro"s gegen\"uber der Schwingungsdauer. Dabei ist zu beachten, dass die Translation \textit{s} eine Orts- sowie eine Zeitabh\"angigkeit besitzt. Mit der Schwingungsamplitude $s_0$ und der Frequenz $\Omega$ l\"asst sich folgender Ausdruck angeben:
\begin{equation}
	s(x,t)=s_0(x,y)\cos(\Omega t)
\end{equation} 
Der Mittelwert der direkten Phase l\"asst sich in der Basis der Besselfunktionen $J_n$ in nullter Ordnung entwickeln. Das Quadrat dieser Entwicklung ist in Abbildung 4 dargestellt.
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[height=5cm,width=9cm]{Bilder/bild5.pdf}}
	\caption{Besselfunktion 0. Ordnung [1].}
	\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\newpage
\begin{flushleft}
Damit ergibt sich folgender Ausdruck f\"ur die Intensit\"at:
\end{flushleft}
\begin{equation}
	W \sim \vert J_0\vert ^2= \big  \lvert J_0 \left(\frac{2\pi s}{\lambda}(\cos\alpha + \cos\beta) \right) \big\vert ^2
\end{equation}
Aufgrund der Nullstellen der Besselfunktion, verschwindet die Intensit\"at an einigen Stellen vollst\"andig. Dort herrscht die maximale Helligkeit im Zeitmittelungshologramm. Der Kontrast und damit die Beobachtbarkeit der Auslenkungsamplituden werden durch die stark abfallende Intensit\"at zwischen den Nullstellen negativ beeinflusst.
\section{Aufbau des Experiments}
In Abbildung 5 ist der im Experiment verwendete Versuchsaufbau schematisch dargestellt. Mithilfe dieser Anordnung lassen sich die Eigenmoden der Stahlplatte sowohl mit der Zeitmittelungs- als auch der Echtzeitmethode untersuchen. Da dieses Experiment sensitiv auf \"au"sere Einfl\"usse ist, befindet sich der gesamte Aufbau auf einem schwingungsged\"ampften Tisch. Bereits geringste Ersch\"utterungen in der Gr\"o"senordnung von wenigen Bruchteilen der benutzten Wellenl\"ange verhindern jegliche Versuchsdurchf\"uhrung. 
\newline\newline
Als Quelle f\"ur koh\"arentes Licht befindet sich am Anfang der Versuchsanordnung eine He-Ne Laser. Dieser Laser besitzt eine Koh\"arenzl\"ange von ca. 30cm. Um zu gew\"ahrleisten, dass der Objektstrahl und der Referenzstrahl auch nach einer Distanz von mehr als 30cm noch interferieren, sollten die Strecken der beiden Strahlen sich um nicht mehr als 1cm unterscheiden. Nach dem Laser folgt der Lichtmodulator, welcher den Lichtstrahl periodisch unterbricht. Dieser wird mit einem gepulsten Signal angesteuert, und \"offnet die Zelle erst ab der Schwellspannung von ca. 200V. Hinter dem Modulator befindet sich ein semipermeabler Spiegel, der die Aufgabe hat, das einfallende Licht in Objekt- und Referenzstrahl aufzuteilen. Beide Strahlen werden daraufhin durch Mikroskopobjektive aufgeweitet, sodass das Objekt und die Foto- bzw. Hologrammplatte gleichm\"a"sig angestrahlt werden. Die Strahlen werden schlie"slich mithilfe von Umlenkspiegeln auf das Objekt oder das Hologramm geleitet. 
\newline
\newline
Nachdem das Experiment korrekt aufgebaut ist, wird zun\"achst ein Hologramm der ruhenden Stahlplatte angefertigt. Dieses Hologramm ersetzt im n\"achsten Schritt die Fotoplatte. Dabei wird die Stahlplatte mithilfe des dahinter liegenden Lautsprecher angeregt, um die Eigenmoden abzubilden. Um den Wechsel von einer dynamischen zu einer statischen Messung zu vollziehen, werden der Lautsprecher und der Lichtmodulator durch dasselbe Sinus-Signal angesteuert. Dadurch wird gesichert, dass immer derselbe Schwingungszustand betrachtet wird. Unter Verwendung einer Videokamera werden die Beobachtungen zur sp\"ateren Analyse aufgezeichnet.  
\begin{figure}[htbp]
	\centering{\includegraphics[height=12cm,width=12cm]{Bilder/bild4.pdf}}
	\caption{Schematischer Versuchsaufbau [1].}
	\label{fig:Abbildung}
\end{figure} 

\newpage

\section{Auswertung - Bestimmung und Messung der Eigenmoden}
Die Grundlage für die folgenden Auswertungen liefert das selbstentwickelte Phasenhologramm. Mittels der Echtzeit-Methode, bei der stroboskopisch die Schwingungsmuster der Stahlplatte aufgenommen werden. Die theoretischen Resonanzfrequenzen, bei der die Moden auftreten, können mit der nachstehenden Formel bestimmt werden:
\begin{equation}
\Omega_{mn} = \frac{\beta_{nm}^2}{r^2} d \sqrt{\frac{E}{12 \left( 1 - \mu^2 \right) \rho}}.
\label{Theoretisch}
\end{equation}
Die in der Gleichung \ref{Theoretisch} auftauchenden Parameter lauten: \\
\newline
Parameterwert $\beta_{mn}$, abhängig von den zirkularen ($m$) und radialen ($n$) Knotenlinien, \\
Radius der Platte $r = 0,045\,\textit{m}$, \\
Dicke der Platte $d = 4 \cdot 10^{-4}\, \textit{m}$, \\
Elastizitätsmodul $E_{\textit{Stahl}} = 2,1 \cdot 10^{11}\,\textit{$\frac{N}{m^2}$} $, \\
Poissonzahl $\mu_{\textit{Stahl}} = 0,3$, \\
Dichte $\rho_{\textit{Stahl}} = 7800 \textit{$\frac{kg}{m^3}$}$. \\
\newline
Mithilfe der bisherigen Erkenntnisse können die theoretischen Frequenzen der Eigenmoden bestimmt werden und mit den im Versuch gemessenen verglichen werden. Die gemessenen Bilder sind auf der nächsten Seite dargestellt. Gedrehte Schwingungsfiguren stellen eine Entartung dar.




\begin{table}[h]
	\centering

	\begin{tabular}{l l l l l l}
		\toprule[1.5pt] 
		\textit{$m$} & \textit{$n$} & \textit{$\beta_{mn}$} & \textit{$\Omega_{theo}$} [Hz] & \textit{$\Omega_{gem}$} [Hz] & rel. Abweichung [\%]  \\
		\midrule 
		0 & 0 & 3,1961 & 504,25 & 514,2 & \textcolor{white}{$-$}1,97 \\ %a
		0 & 0 & 3,1961 & 504,25 & 515,7 & \textcolor{white}{$-$}2,27 \\ %b
		0 & 1 & 4,6110 & 1049,53 & 1040,6 &  $-$0,85 \\ %c
		0 & 1 & 4,6110 & 1049,53 & 1043,1 & $-$0,61 \\ %d
		0 & 1 & 4,6110 & 1049,53 & 1066,6 & \textcolor{white}{$-$}1,63 \\ %e
		0 & 2 & 5,9056 & 1721,61 & 1711,4 & $-$0,59 \\ %f
		0 & 2 & 5,9056 & 1721,61 & 1713,5 & $-$0,47 \\ %g
		0 & 2 & 5,9056 & 1721,61 & 1728,2 & \textcolor{white}{$-$}0,38 \\ %h
		1 & 0 & 6,3064 & 1968,22 & 1966,3 & $-$0,10 \\ %i
		0 & 3 & 7,1433 & 2518,86 & 2510,8 & $-$0,32 \\ %j
		1 & 1 & 7,7993 & 3002,74 & 3031,0 & \textcolor{white}{$-$}0,94 \\ %k
		1 & 2 & 9,1967 & 4175,13 & 4147,9 & $-$0,65 \\ %l
		1 & 2 & 9,1967 & 4175,13 & 4192,0 & \textcolor{white}{$-$}0,40 \\ %m
		2 & 1 & 10,9580 & 5927,46 & 5981,0 & \textcolor{white}{$-$}0,90 \\ %n
		1 & 4 & 11,8370 & 6916,55 & 6951,0 & \textcolor{white}{$-$}0,50 \\ %o
		\bottomrule[1.5pt] 
	\end{tabular}
	\label{Ergebnisse}
		\caption{Vergleich der theroetisch errechneten und im Experiment gemessenen Frequenzen der Eigenschwingungen der Platte.}
\end{table}

\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/514_2.jpg}
		\caption*{(a)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/515_7.jpg}
		\caption*{(b)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/1040_6.jpg}
		\caption*{(c)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/1043_1.jpg}
		\caption*{(d)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/1066_6.jpg}
		\caption*{(e)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/1711_4.jpg}
		\caption*{(f)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/1713_5.jpg}
		\caption*{(g)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/1728_2.jpg}
		\caption*{(h)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/1966_3.jpg}
		\caption*{(i)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/2510_8.jpg}
		\caption*{(j)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/3031.jpg}
		\caption*{(k)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/4147_9.jpg}
		\caption*{(l)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/4192.jpg}
		\caption*{(m)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/5981.jpg}
		\caption*{(n)}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/6951.jpg}
		\caption*{(o)}
	\end{minipage}
	\caption{Gemessene Eigenmoden bei (a) 514,2 Hz, (b) 515,7 Hz, (c) 1040,6 Hz, (d) 1043,1 Hz, (e) 1066,6 Hz, (f) 1711,4 Hz, (g) 1713,5 Hz, (h) 1728,2 Hz, i) 1966,3 Hz, (j) 2510,8 Hz, (k) 3031,0 Hz, (l) 4147,9 Hz, (m) 4192,0 Hz, (n) 5981,0 Hz, (o) 6951,0 Hz.}
\end{figure}

\newpage

\section{Auswertung - Ortsabhängige Schwingungsmode}

\flushleft
Die ortsabhängige Schwingungsmode wird anhand einer zuvor aufgenommenen Eigenmode der Platte untersucht. Dazu wurde die (0,2)-Mode mit einer Frequenz von 1711,4 Hz ausgewählt. Diese wird graphisch vergrößert und die Intensitätsmaxima ausgemessen. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{Bilder/1711_4bearbeitet.jpg}
	\caption{Schwingungsbild der (0,2)-Mode mit eingetragenen Auswertungspunkten.}
\end{figure}
\vspace{1cm}

Die Schwingungsamplitude $s$ errechnet sich dabei aus der Relation:

\begin{equation}
s = (2n+1) \frac{\lambda}{2} \frac{1}{\cos(\alpha)+\cos(\beta)}.
\end{equation}

Dabei stellt der Index $n$ das Minimum dar. Für die Wellenlänge $\lambda$ des HeNe-Lasers folgt $\sim$ 633 nm und die gemessenen Winkel lauten $\alpha = 30^\circ$ sowie $\beta = 10^\circ$. Aus der Abbildung wird das jeweilige Minimum entnommen und dessen Abstand zum Rand in Pixeln (Px). Da der Radius der Platte bekannt ist, kann aus der PX-Anzahl der Abstand in cm ermittelt werden. Die Breite beträgt 268 Px für 9 cm. Der linke Rand wird als Nullpunkt gewählt. Die damit erhaltenen Werte sind in der nachstehenden Tabelle zusammengefasst. Ebenfalls ist in dem darauffolgenden Diagramm das Minimum in Abhängigkeit vom Abstand aufgetragen.

\newpage

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l l l l}
		\toprule[1.5pt] 
		Minimum \textit{$n$} & Pixelanzahl Px & Abstand d [cm] & Schwingungsamplitude \textit{$s$} [\textit{$\mu m$}] \\
		\midrule 
		2 & 15 & 0,50 & 0,86 \\
		3 & 27 & 0,91 & 1,20 \\
		4 & 37 & 1,24 & 1,54 \\
		3 & 49 & 1,65 & 1,20 \\
		2 & 99 & 3,32 & 0,86 \\
		1 & 123 & 4,13 & 0,50 \\
		1 & 156 & 5,24 & 0,50 \\
		2 & 181 & 6,08 & 0,86 \\
		3 & 234 & 7,86 & 1,20 \\
		3 & 246 & 8,26 & 1,20 \\
		2 & 257 & 8,63 & 0,86 \\
		\bottomrule[1.5pt] 
	\end{tabular}
	\label{Schwingungsamplitude}
	\caption{Ermittelte ortsabhängige Schwingungsamplituden $s(x,y)$ aus den Rohdaten.}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{Bilder/Mode.png}
	\caption{Schwingungsamplitude $s$ in Abhängigkeit vom Abstand $d$ zum Rand.}
\end{figure}

\newpage

\section{Fehleranalyse}

Bei der Untersuchung der theoretisch errechneten und gemessenen Frequenzen der Eigenmoden lässt sich feststellen, dass diese sehr gut übereinstimmen. Die Abweichungen liegen zumeist unter 1\,\% und maximal bei knapp über 2\,\%. Die minimalen Schwankungen könnten durch systematische Fehler wie mechanische oder Temperaturschwankungen entstanden sein. Auch könnten die Strecken der Referenz- und Objektwelle nach dem Strahlteiler unterschiedlich lang sein. Insgesamt jedoch sind alle Ergebnisse wie zu erwarten und es kann eine präzise Messung angenommen werden. 

\section{Literaturverzeichnis}
\begin{enumerate}[{[}1{]}]
	\item TU Dortmund, Physikalisches Fortgeschrittenenpraktikum: Skript zum Versuch Nummer 62, "Holographie"
\end{enumerate}




\end{document}

